<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
    <feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
        <link href="https://rmakara.github.io/tag/onEstimates/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
        <link href="https://rmakara.github.io/" rel="alternate" type="text/html" />
        <updated>2018-01-30T00:04:37+01:00</updated>
        <id>https://rmakara.github.io/</id>
        <title>Feed tagged ONESTIMATES - </title>
        <subtitle> Blog o krawędzi między programowaniem i zarządzaniem projektami </subtitle>
        <author>
            <name>Rafał Makara - Blog</name>
        </author>
                                    
        <entry>
            <title>OnEstimates. Część III&amp;#58; Zagrożenia płynące z estymacji</title>
            <link href="https://rmakara.github.io/notes/OnEstimates-Czesc-III-Zagrozenia-plynace-z-estymacji/" />
            <published>2017-11-19T00:00:00+01:00</published>
            <updated>2017-11-19T00:00:00+01:00</updated>
            <id>https://rmakara.github.io/notes/OnEstimates-Czesc-III-Zagrozenia-plynace-z-estymacji/</id>
            <content type="html" xml:base="https://rmakara.github.io/notes/OnEstimates-Czesc-III-Zagrozenia-plynace-z-estymacji/">&lt;h1 id=&quot;każdy-kij-ma-dwa-końce&quot;&gt;Każdy kij ma dwa końce&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Powiedzieliśmy już, że z estymacji płynie bardzo wiele korzyści i główną z nich jest edukacja. Z drugiej jednak strony, wdrażanie nowego elementu niesie za sobą konsekwencje tworzenia nowych ryzyk w innych obszarach systemu złożonego, a taki tworzony jest przez wszystko co ma związek z wytwarzaniem oprogramowania.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Patrząc na potencjalne problemy z różnych perspektyw (dev, QA, PM, SM, PO) można dostrzec zupełnie coś innego. Korzystając z tego, że miałem okazję pracować zarówno jako developer, jak i project manager przytoczę elementy, które były dla mnie niezrozumiałe gdy siedziałem tylko po jednej ze stron.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;plany-biznesowe-i-akcje-marketingowe&quot;&gt;Plany biznesowe i akcje marketingowe&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Tworzenie softu jest częścią biznesu. Osoby biznesowe traktują proces tworzenia oprogramowania jako element czegoś większego. To sprawia, że estymacje mogą prowadzić do określenia orientacyjnych (lub precyzyjnych) terminów wdrożenia nowych funkcjonalności z którymi mogą wiązać się plany biznesowe firmy. Wyobraźmy sobie np. wdrożenie nowej funkcjonalności obsługi e-faktur i proces zachęcania użytkowników do przejścia z wykorzystywania faktur papierowych na wersje elektroniczne. W celu przeprowadzenia takiego działania milion klientów otrzymujących faktury papierowe ma dostać wraz z kolejną fakturą ulotkę informującą o korzyściach płynących z przejścia na wersje elektroniczną. Takie działanie musi być poprawnie osadzone w czasie i nastąpić po wdrożeniu obsługi e-faktur do oprogramowania. W jaki sposób zsynchronizować jedno z drugim? Estymować, mierzyć i weryfikować. Jeżeli nasze estymacje będą niepoprawne, a wszelkie działania marketingowe oraz proces wytwarzania danego modułu trwa np. 3-4 miesiące to w sytuacji, gdy ulotki zostaną rozesłane do miliona klientów, a system nie będzie gotowy - mamy problem. Informacja o tego typu problemach w większości firm nawet nie trafia do programistów. Warto ich informować, aby generować poczucie odpowiedzialności i zobowiązania.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;harmonogram&quot;&gt;Harmonogram&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Współpracując z innymi musimy być przewidywalni, ponieważ muszą oni dostosować wykonywaną przez siebie pracę do nas, a my naszą do nich. Jeżeli niepoprawnie wyestymujemy czasy zamykania kolejnych etapów wytwarzania systemu, czyli innymi słowy stworzymy nierealny harmonogram doprowadzamy do sytuacji w której zaburzamy nie tylko cykl swojej pracy, ale również wszystkie harmonogramy zależne. Książkowym przykładem jest wytwarzanie aplikacji z dużą ilością integracji, które dopiero będą przygotowywane w innym systemie przez firmę trzecią. Każde przesunięcie terminu w wytwarzaniu powoduje nie tylko zmianę harmonogramu prac firmy trzeciej, ale również naszej… a być możę również działów w naszej firmie, których praca ponownie jest zależna od obiecanych przez nas elementów.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;planowanie-budżetu&quot;&gt;Planowanie budżetu&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ze względu na złożoność wytwarzanych aplikacji bardzo ciężko jest wyszacować koszt stworzenia dużego systemu już na początku jego realizacji. Między innymi przez to popularna jest forma rozliczania &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Time_and_materials&quot;&gt;time &amp;amp; materials&lt;/a&gt;, która opiera się na pobieraniu opłat w oparciu o stawki godzinowe. Zmiana formy rozliczania na taką nie oznacza, że nasz klient nagle przeobraża się w studnię bez dna i możemy od niego pobierać pieniądze w nieskończoność. Budżet jest ograniczony, zawsze. Estymowanie, mierzenie i weryfikowanie pozwala na kontrolę aktualnego stanu budżetu oraz planowanie jego wykorzystnaia w przyszłości. Co można zrobić źle? Estymować i mierzyć, ale nie weryfikować. Jeżeli taki scenariusz połączymy z wytwarzaniem dużego systemu w modelu “wdróżmy wszystko naraz, a nie iteracyjnie” to kończymy bez budżetu, ale z systemem wytworzonym w 80%, który nie jest gotowy do wykorzystania przez klientów.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;motywacja-zespołu&quot;&gt;Motywacja zespołu&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;W poprzedniej części serii o estymacjach przytaczaliśmy następujące prawo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Praca rozszerza się tak, aby wypełnić czas dostępny na jej ukończenie.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– &lt;cite&gt;Prawo Parkinsona, Cyril Northcote Parkinson&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Brak definiowania deadlineów wpływa negatywnie na wydajność, kreatywność i poczucie odpowiedzialności zespołów. Wiąże się to między innymi z teorią mówiącą, że w ramach wspierania pracy zespołów samoorganizujących się powinniśmy umożliwić im samoorganizację, ale jednoczęśnie nadając pewne ograniczenia w obrębie których taki zespół samodzielnie powinien stworzyć rozwiązania. Jednym z takich ograniczeń jest właśnie termin - należy pamiętać, aby był wywarzony - motywujący i osiągalny - ponieważ może wpłynąć na zespół zarówno pozytywnie, jak i negatywnie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Szacowanie jest motywujące również przez publiczne (i grupowe) mówienie o tym. Stałe podawanie niepoprawnych estymacji pozbawione wyciągania wniosków na przyszłość jest pewną plamą na honorze, którą widzą koledzy i koleżanki z zespołu.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;wysoka-niedokładność&quot;&gt;Wysoka niedokładność&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Nabywając każdą nową umiejętność na początku jesteśmy skazani na niepowodzenia. Estymowanie w początkowych fazach pracy z systemem którego nie znamy generuje stres wśród członków zepsołu i łatwo jest doprowadzić do sytuacji w której ludzie nie chcą kontynuować szacowania, ponieważ w pierwszych sprintach wiele estymacji jest przekroczonych. Rolą osób spokojniejszych (lub &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Scrum_(software_development)#Scrum_master&quot;&gt;Scrum Mastera&lt;/a&gt;) jest wyjaśnienie po co to robimy i dlaczego warto, oraz doprowadzenie do sytuacji w której każdy członek zespołu rozumie powody stojące za estymowaniem, zamiast traktować spotkania groomingowe jako najbardziej stresujący moment tygodnia.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;mowa-nienawiści&quot;&gt;Mowa nienawiści&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Podobnie jak w przypadku komunikacji przy code review, można stworzyć atmosferę w której przeglądanie kodu innych osób czy analizowanie estymacji i ich słuszności stanie się okazją do wyładowania emocjonalnego, i powiedzenia innym jacy są źli. Ponownie, rolą Scrum Mastera lub współpracującego ze sobą zespołu jest doprowadzenia do sytuacji w której nikt nie traktuje tego procesu jako potencjalnego powodu do zaczepki, a jako element wspierający w stawaniu się lepszą grupą zmierzającą w tym samym kierunku.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;błędy-i-zmiany&quot;&gt;Błędy i zmiany&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Szacując objętność dowolnego zadania bardzo często skupiamy się na obsłudze &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Happy_path&quot;&gt;szczęśliwej ścieżki&lt;/a&gt; jego wykonania. Zapominamy o ewentualnych błędach, które może generować stworzone rozwiązanie oraz konieczności wdrożenia modyfikacji na które wpadamy podczas jego realizacji. W takich sytuacjach z pomoca przychodzi nam rozmowa z zespołem podczas &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Scrum_(software_development)#Daily_scrum&quot;&gt;daily&lt;/a&gt;, wykorzystwanie funkcjonalności Remaining Estimate w systemach ticketowych, &lt;a href=&quot;https://martinfowler.com/bliki/TestDrivenDevelopment.html&quot;&gt;test driven development&lt;/a&gt; oraz &lt;a href=&quot;https://dannorth.net/introducing-bdd/&quot;&gt;behaviour driven development&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Specjaliści najczęściej są optymistami. Warto zestawiać własne myślenie z głębokim drążeniem tematu w zakresie tego czego mogliśmy nie przemyśleć, co mogliśmy przeoczyć, co może pójść nie tak, czy da się to zrobić prościej.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;samodzielne-estymacje&quot;&gt;Samodzielne estymacje&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Zupełnie jak w stadzie wilków - nikt nie jest Alfą i Omegą. Bardzo trudne jest osiągnięcie wysokiego prawdopodobieństwa szacunków w systemie złożonym, gdy wykonuje to jedna osoba. Taki element procesu można uznać za antywzorzec i należy omówić z zespołem jego modyfikację na korzyść estymacji grupowych i wspólnego analizowania problemu. Każdy z nas ma inne doświadczenie i każdy popełnił inne błędy w życiu. Dzięki temu nieocenione jest wykorzystywanie punktu widzenia innych osób mogących powiedzieć &lt;em&gt;“been there, done that… zróbmy to inaczej…“&lt;/em&gt;. Życie przyzwyczaja nas do uczenia się na błędach własnych, a nie na błędach innych osób - nie jest to jednak najefektywniejsza ścieżka.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;estymowanie-cudzej-pracy&quot;&gt;Estymowanie cudzej pracy&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;To chyba najpopularniejszy antywzorzec z którym się spotykałem. Lider zespołu lub manager estymujący czas realizacji zadania bez udziału specjalistów, którzy będą dane zadanie realizować. Doprowadza to do stresowania zespołu, ale przede wszystkim do pozbawiania nas szansy na omówienie rozwiązywanego problemu w kilka osób. Gdy to tylko możliwe - estymujmy w grupach, koniecznie przy udziale tych osób, które będą brać udział w doprowadzaniu zadania do końca.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;agresywny-klient&quot;&gt;Agresywny klient&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Współpracownicy oraz klienci są różni. Zdarzają się sytuacje w których rozmawiamy z osobami kontaktowymi po stronie klienta, które mogą być dość konkretne, ostre lub niemiłe. W takich sytuacjach osoby o słabszych charakterach mają tendencję do zaniżania swoich estymacji, celem uniknięcia kontaktu z nieprzychylną klienta. Problemy wychodzą później, gdy konieczne jest przedstawienie wyników swojej pracy. W takich momentach warto chronić osoby, które na trudną komunikację z klientem reagują wysokim stresem i warto umożliwić im skupienie się na samej efektywnej realizacji zadania.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;zbyt-wczesne-szacowanie-i-brak-odpowiedniej-granulacji&quot;&gt;Zbyt wczesne szacowanie i brak odpowiedniej granulacji&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Warunkiem poprawnego okreslenia objętości zadania jest posiadanie wystarczającej ilości danych o nim. Estymując zadanie o olbrzymim zakresie, bez przeprowadzenia wstępnej analizy dość trudno jest precyzyjnie je oszacować. Warto zebrać podstawowe informacje, a przede wszystkim podzielić task na mniejsze, których szacowanie będzie zdecydowanie łatwiejsze.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;podsumowanie&quot;&gt;Podsumowanie&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Każdy kij ma dwa końce. W przypadku estymacji zdecydowanie korzystniejszym z końców jest ten pozytywny, ale warto pamiętać również o negatywnych aspektach płynących z procesu estymowania i przygotować się na spotkanie z nimi, ponieważ z pewnością się pojawią.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Powyższe przykłady stanowią jedynie niewielki wycinek problemów jakie mogą powstać podczas podejmowania wysiłku szacowania pracy. Należy jednak pamiętać, że najczęstszym rozwiązaniem jest - praca zespołowa.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Talent wins games, but teamwork and intelligence win championships.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– &lt;cite&gt;Michael Jordan&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;źródła-i-pojęcia&quot;&gt;Źródła i pojęcia&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;[1] &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Time_and_materials&quot;&gt;Time &amp;amp; materials, Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Scrum_(software_development)#Scrum_master&quot;&gt;Scrum Master, Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;[3] &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Scrum_(software_development)#Daily_scrum&quot;&gt;Daily Scrum, Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;[4] &lt;a href=&quot;https://martinfowler.com/bliki/TestDrivenDevelopment.html&quot;&gt;Test Driven Development, Martin Fowler&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;[5] &lt;a href=&quot;https://dannorth.net/introducing-bdd/&quot;&gt;Behaviour Driven Development, Dan North&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
        </entry>
                                                                  
        <entry>
            <title>OnEstimates. Część II&amp;#58; Techniki estymowania</title>
            <link href="https://rmakara.github.io/notes/OnEstimates-Czesc-II-Techniki-estymowania/" />
            <published>2017-05-09T00:00:00+02:00</published>
            <updated>2017-05-09T00:00:00+02:00</updated>
            <id>https://rmakara.github.io/notes/OnEstimates-Czesc-II-Techniki-estymowania/</id>
            <content type="html" xml:base="https://rmakara.github.io/notes/OnEstimates-Czesc-II-Techniki-estymowania/">&lt;h1 id=&quot;norma-czyli-wszystko-na-już&quot;&gt;Norma, czyli wszystko “na już”&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;W momencie zapytania specjalisty o czas realizacji danego zadania - niezaleznie od jego objętości - dość szybko można uzyskać liczbę godzin w jakim szacunkowo będzie mogło ono zostać zrealizowane. Czasami taki proces estymowania trwa od kilku do kilkunastu sekund. Takie sytuacje obarczone są jednak dużym ryzykiem błędu. Na podstawie doświadczeń zebranych z punktu widzenia programisty oraz punktu widzenia project managera stwierdzam, że pytanie:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ile czasu zajmie Ci realizacja zadania X?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;gwarantuje uzyskanie bezwartościowej odpowiedzi. Bardziej wartościowym sformułowaniem okazuje się być:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Kiedy będziesz wiedział(a) ile czasu zajmie Ci realizacja zadania X?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Postawienie specjalisty przed takim wyzwaniem umożliwia przygotowanie się do udzielenia odpowiedzi, granulacji zadania i zrobienia wstępnego rozeznania. W efekcie, taka lingwistyczna modyfikacja w przypadku estymacji potrzebnych “na już” umożliwia uzyskanie kompetentnej odpowiedzi, nawet po 10-15 minutach.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;granulacja&quot;&gt;Granulacja&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Niezależnie od przyjętej techniki estymowania nieodłącznym krokiem wyceny danego zakresu pracy jest jego rozbicie na mniejsze elementy. Ocena epicu, który będzie realizowany przez najbliższe 3 miesiące lub nawet historyjki pozornie wymagającego dwóch dni pracy w postaci jednej liczby jest dość naiwnym posunięciem. Podział na podpunkty z których każdy zajmie od 0 do 4 godzin daje zdecydowanie lepsze efekty. Wyobraźmy sobie, że musimy przygotować mechanizm weryfikacji dwuetapowej (2FA), który będzie wykorzystywany w systemie umożliwiającym wykonywanie transferów pieniężnych pomiędzy kontami. Analizując jego estymację w głowię można rzucić losową liczbę godzin już po 10 sekundach. W takiej sytuacji, w przypadku chęci weryfikacji tej liczby można byłoby zastosować na niej technikę 5 Why. Możemy jednak spróbować rozbić zadanie na podzadania:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Stworzenie paczki 2FA.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Przemyślenie zależności i ich wstrzykiwania.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stworzenie kontrolera obsługującego request.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stworzenie handlera / serwisu zawierającego logikę działania.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stworzenie mechanizmu generowania kodów jednorazowych.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stworzenie interfejsu odpowiadającego za wysyłkę kodów.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stworzenie klasy implementującej powyższy interfejs dla wysyłki w formie maila.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stworzenie klasy implementującej powyższy interfejs dla wysyłki w formie sms.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Stworzenie konfiguracji umożliwiającej zdefiniowanie długości kodów jednorazowych, sposobu wysyłki kodu (mail, sms), którą później wykorzystamy w naszym serwisie 2FA.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Spięcie wszystkiego razem.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Testy jednostkowe.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Testy manualne.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;apiDoc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Komunikacja w zakresie doprecyzowania wymagań co do których wątpliwości pojawiły nam się podczas tworzenia podzadań (czy sms, czy email, czy kody numeryczne, czy alfanumeryczne, czas ważności kodu, czy function as a service).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Powyższa lista być może pomija kilka istotnych punktów. Daje jednak pewne wyobrażenie na to jak rozwiązanie będzie zaimplementowane i pokazuje, że zostało to wstępnie przemyślane i tym samym udostępnia tą wiedzę innym członkom zespołu. Estymacja każdego z powyższych podzadań pomaga w celnym oszacowaniu całości. Taka forma wzbudza zaufanie specjalisty, managera i klienta.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;jednostka-pierwsza---godziny-idealne&quot;&gt;Jednostka pierwsza - Godziny idealne&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Najbardziej oczywistą jednostką wyrażającą szacunkową wartość, która poinformuje nas o koszcie realizacji danych czynności wydają się być godziny. Ze względu na fakt powszechności jej stosowania w naszym życiu codziennym wiele osób rozumie czas poświęcany na pracę w ciągu jednego dnia jako 8 godzin. W przypadku wyceny zadania na 24 godziny wydaje się być oczywistym, że czas jego realizacji to 3 dni robocze, czyli zadanie rozpoczęte w poniedziałek będzie gotowe na czwartek rano. Należy jednak pamiętać, że ludzie nie są w stanie wydajnie pracować przez 100% swojego czasu. Dodatkowo, należy od tej wartości odjąć czas na rzeczy towarzyszące naszej codzienności tj. lunch, kawę, spotkania, plotki oraz Wykop. Po urealnieniu wspomnianych 8 godzin okazuje się, że wydajnie pracujemy od 3 do 6 godzin dziennie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Innym problemem płynącym z estymacji w postaci godzin idealnych (ang. ideal hours) jest różnica w poziomie umiejętności ludzi oraz presja pojawiająca się przy estymowaniu grupowym. Jeżeli proces wygląda tak, że zespół w pierwszej kolejności szacuje zadania do realizacji, a dopiero potem rozdziela je na konkretne osoby to wspólnie uzyskana estymata może być realna do osiągnięcia przez osobę mającą 5-letnie doświadczenie, a w przypadku przyporządkowania tego samego zadania do osoby dopiero rozpoczynającej swoją karierę - czas potrzebny na realizację będzie 12-krotnie wyższy. Taki problem można ominąć przez odwrócenie procesu i estymowanie czasu realizacji dopiero po wyznaczeniu konkretnych osób, które będą nad danymi zadaniami pracować. Wtedy jednak pojawia się stres i presja, a przez to tracimy największą wartość płynącą z estymacji grupowych - prawdziwą pracę zespołową, różne i obiektywne punkty widzenia.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;jednostka-druga---punkty-rozmiary-koszulek&quot;&gt;Jednostka druga - Punkty, rozmiary koszulek&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Kolejną z jednostek są punkty (ang. story points). W wersjach alternatywnych możemy wykorzystywać również rozmiary koszulek (XS, S, M, L, XL, XXL) lub inne mniej, lub bardziej abstrakcyjne metafory. Punkty, których pula definiowana jest najczęściej przez liczby Fibonacciego (0, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55, 89, 144 […]) dają nam jednak wystarczająco wiele możliwości i nie zmuszają do wymyślania przenośni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podstawową różnicą między godzinami idealnymi i punktami jest fakt, że punkty służą do określenia rozmiaru danego zadania, a nie czasu jego realizacji. Pokażą czy zadanie X jest mniejsze lub większe od innych. W związku z tym, że estymacje punktowe bazują w sporej mierze na porównaniach, prawdziwa ich wartość ukazuje się dopiero po pewnym czasie, gdy zespół posiada doświadczenie w estymowaniu zadań wewnątrz danego projektu i tym samym dysponuje większą liczbą punktów odniesienia do których może porównywać kolejne zadania.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taki sposób określenia zakresu zadania również rozwiązuje problem doświadczenia osoby, które będzie je realizowała. Niezależnie od tego czy będzie to osoba o mniejszym, czy większym doświadczeniu to na podstawie wspólnych ustaleń zespołu zadanie X stale jest mniejsze od zadania Y, a większe od zadania Z.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wraz ze wzrostem doświadczenia możliwe jest stawianie celów dotyczących granulacji na zasadzie “Chcemy, aby maksymalną możliwą estymatą było 13 punktów.”. Wartość ta, wraz ze wzrostwem umiejętności szacowania i wiedzy o projekcie może być zmniejszana o kolejne skoki, czyli w tym przypadku do 8 (-&amp;gt; 5 -&amp;gt; 3…) punktów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zdecydowaną trudnością we wdrożeniu estymacji niegodzinowych jest konieczność przekonania klienta do wykorzystania wartości, których w pierwszym odczuciu nie można wykorzystać do wyliczenia szacunkowego kosztu danego zlecenia.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;jednostka-trzecia---noestimates&quot;&gt;Jednostka trzecia - NoEstimates&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Kilka lat temu w świecie wytwarzania oprogramowania popularny zrobił się ruch popularyzowany przez hashtag #NoEstimates. Wbrew swojej nazwie, sposób ten nie polega na pełnej rezygnacji z szacowania pracy potrzebnej do wykonania, a na maksymalnym jej uproszczeniu. Wymaga jednak pewnej dojrzałości od zespołu i zakłada, że wszystkie historyjki będą zdefiniowane w taki sposób, aby ich objętość była podobna. Przy założeniu, że nauczymy się definiować wszystkie PBI (Product Backlog Item) tak, aby ich pracochłonność była podobna i była relatywnie mała to możemy badać progres w realizacji, prędkość zespołu (ang. velocity) przez zliczanie liczby historyjek obecnych w backlogu / rozpoczynanych / zamykanych w danym okresie czasu. W tej technice za jednostkę uznajemy pojedynczy PBI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przedsmakiem do osiągnięcia takich umiejętności może być rozpoczęcie od estymacji punktowych i zmierzanie z nimi do szacowania wszystkich historyjek tylko przy użyciu liczb 0, 1, 2.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;#NoEstimates nie jest porzuceniem estymowania, mierzenia, budżetowania.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;scrum&quot;&gt;Scrum&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Wykorzystywanie najpopularniejszego frameworku w świecie IT do organizacji pracy zespołowej uczy nas spotkań refinementowych / groomingowych oraz planingowych. Te pierwsze poświęcone są rozbijaniu zadań na mniejsze, doprecyzowywaniu, niwelowaniu zależności między nimi oraz estymowaniu (!#NoEstimates). Drugie natomiast, poświęcane są na dobór odpowiedniej liczby priorytetowych zadań do rozpoczynanego Sprintu, które uprzednio zostały wyznaczone przez Product Ownera oraz do wspólnego omówienia sposobu ich realizacji. Narzucenie takich ram pracy współgra z zespołowym podejściem do pracy, estymacji oraz wytwarzania oprogramowania.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;wartości-dla-zespołu-i-klienta&quot;&gt;Wartości dla zespołu i klienta&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Rzetelne podejście do procesu granulacji oraz estymowania zadań niesie za sobą wiele benefitów zarówno dla firmy wytwarzającej oprogramowanie, jak i dla klienta, doprowadzając do sytuacji w której jest to proces opłacalny dla każdego. Dzięki zespołowym przeprowadzeniu tego procesu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Szerzymy wiedzę zespołu o projekcie.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gromadzimy mierzalne dane umożliwiające planowanie w perspektywie długoterminowej.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dajemy sobie szansę na wyciąganie wniosków opartych o dane oraz dostosowywanie procesu dla podnoszenia efektywności.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zwiększamy przewidywalność efektów możliwych do osięgnięcia w trakcie kolejnych iteracji.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Umożliwiamy Product Ownerowi realny dobór i priorytetyzację wartościowego dla Biznesu zakresu prac.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grupowo zastanawiamy się nad złożonością zadań, efektywnie omawiamy sposób ich realizacji oraz minimalizujemy liczbę zaskoczeń mogących pojawiać się podczas realizacji zadania, dzięki jego wstępnej ocenie przez osoby o różnych punktach widzenia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Obniżamy koszt wytworzenia oprogramowania.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;źródła-i-pojęcia&quot;&gt;Źródła i pojęcia&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;[1] &lt;a href=&quot;https://pl.wikipedia.org/wiki/Uwierzytelnianie_wielopoziomowe&quot;&gt;Uwierzytelnianie wielopoziomowe, Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://pl.wikipedia.org/wiki/Wstrzykiwanie_zale%C5%BCno%C5%9Bci&quot;&gt;Wstrzykiwanie zależności, Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;[3] &lt;a href=&quot;http://gorodinski.com/blog/2012/04/14/services-in-domain-driven-design-ddd/&quot;&gt;Services in Domain Driven Design&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;[4] &lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/195357/what-is-a-handler&quot;&gt;What is a handler&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;[5] &lt;a href=&quot;http://apidocjs.com/&quot;&gt;apiDoc&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
        </entry>
                
        <entry>
            <title>OnEstimates. Część I&amp;#58; Too long, did not read</title>
            <link href="https://rmakara.github.io/notes/OnEstimates-Czesc-I-Too-long-did-not-read/" />
            <published>2017-03-27T00:00:00+02:00</published>
            <updated>2017-03-27T00:00:00+02:00</updated>
            <id>https://rmakara.github.io/notes/OnEstimates-Czesc-I-Too-long-did-not-read/</id>
            <content type="html" xml:base="https://rmakara.github.io/notes/OnEstimates-Czesc-I-Too-long-did-not-read/">&lt;h1 id=&quot;przewidywanie-przeszłości&quot;&gt;Przewidywanie przeszłości&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Wyobraźmy sobie, że mamy do zrealizowania projekt (lub produkt) dzięki któremu zarobimy pieniądze. Nasz Klient oczekuje od Nas zadeklarowania terminu, zakresu oraz budżetu w jakim prace zostaną zrealizowane. W celu przekazania takiej informacji estymujemy, czyli szacujemy jakiego rozmiaru, wielkości, kosztu są poszczególne elementy. Po zsumowaniu wszystkich części składowych, jesteśmy w stanie udzielić Klientowi informacji, której oczekuje. Czy na pewno?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W serii czterech artykułów skupię się na wdrożeniu w temat estymacji, omówię wykorzystywane techniki, zagrożenia oraz odmienne perspektywy specjalistów oraz biznesu.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://rmakara.github.io/notes/OnEstimates-Czesc-I-Too-long-did-not-read&quot;&gt;OnEstimates. Część I: Too long, did not read&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://rmakara.github.io/notes/OnEstimates-Czesc-II-Techniki-estymowania&quot;&gt;OnEstimates. Część II: Techniki estymowania&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://rmakara.github.io/notes/OnEstimates-Czesc-III-Zagrozenia-plynace-z-estymacji&quot;&gt;OnEstimates. Część III: Zagrożenia płynące z estymacji&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;OnEstimates. Część IV: Biznes/Manager vs Specjalista&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;estymacja-jest-trudna&quot;&gt;Estymacja jest trudna&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;W świecie IT, często przytaczane są statystyki mówiące, że opóźniona realizacja projektów w branży IT to standard. Liczba projektów zakończonych w planowanym czasie i budżecie to jedynie 30%. Na podstawie tej danej można wysnuć bardzo wiele wniosków - mówiących, dlaczego popełniamy błędy - z których każdy ma w sobie zarówno trochę prawdy, jak i fikcji:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;W momencie szacowania dysponujemy zbyt wąskim zakresem wiedzy.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estymujemy prace, które będą realizowane przez kogoś innego, posiadającego inne kompetencje, niż nasze.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Estymujemy nie mając do tego odpowiednich kompetencji.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wytwarzamy nie mając do tego odpowiednich kompetencji.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jesteśmy zbyt wielkimi optymistami.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pomijamy zależności od czynników/aktorów 3-cich.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Boimy się okazania swojego nieprofesjonalizmu w postaci podania zbyt pesymistycznej estymacji.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Boimy się mówić ”nie wiem”.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Szacujemy pod presją.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dostosowujemy szacunki do procesu sprzedażowego.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zapominamy o wliczaniu kosztów obecnych w tle wytwarzania oprogramowania (organizacja pracy, komunikacja, testowanie, analiza, wyjazdy), a skupiamy się jedynie na stukaniu w klawiaturę, rysowaniu lub malowaniu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Boimy się odrzucenia i negatywnej reakcji osoby, która oczekuje od nas informacji.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Przewidywanie jest bardzo trudne, szczególnie jeśli idzie o przyszłość.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– &lt;cite&gt;Niels Bohr, Mark Twain i wielu innych&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;negocjacje&quot;&gt;Negocjacje&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;W rozumieniu wielu ludzi, pojęcie estymacji jest równoznaczne ze złożeniem wiążącej obietnicy. Zgodnie z takim punktem widzenia, Klient stara się wymóc najbardziej korzystny szacunek w procesie negocjacji. Warto jednak pamiętać, że wartości szacunkowe nie podlegają negocjacjom. Są one obiektywną oceną czasu potrzebnego na wytworzenie danej rzeczy dokonaną na podstawie aktualnie dostępnej wiedzy. Negocjowalne mogą być jedynie wymagania, zakres, termin, cena. Rozpoczynając negocjacje, Klient powinien odpowiedzieć na pytanie czy korzystniejsze będzie poznanie realnych wartości, czy odłożone w czasie zaskoczenie. My natomiast, powinniśmy starać się nie składać obietnic zbyt wcześnie, w celu ochrony siebie oraz Klienta. Warto edukować, że estymata to szacunek, a nie gwarancja. Prawdopodobieństwo jej dokładności będzie rosło w czasie, wraz ze wzrostem doświadczenia zespołu, znajomości projektu oraz liczby osób estymujących (mądrość tłumu). Należy również pamiętać, że wartość podana przez specjalistę, którą Klient (lub Manager) chce estymować - już jest zbyt optymistyczna.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Zadanie zawsze zajmie nam więcej, niż przewidywaliśmy. Nawet gdy weźmiemy pod uwagę prawo Hofstadtera.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– &lt;cite&gt;Prawo Hofstadtera, Douglas Hofstadter&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;prawdomówność&quot;&gt;Prawdomówność&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Szacując dany zakres powinniśmy uświadamiać odbiorcę naszego komunikatu, że podawana wartość jest jedynie przybliżona i może okazać się błędna. Bez tego narażamy się na zarzucenie nam kłamstwa. Podnieść prawdziwość naszego komunikatu możemy przez rozbicie elementów na mniejsze i tym samym jawne wykazanie składowych z których wynika nasz szacunek. Możemy również wskazać optymistyczną i pesymistyczną wartość, które określą realny przedział - realizacja X zajmie od Y do Z osobodni - zamiast konkretnej wartości stwierdzonej z niskim prawdopodobieństwem.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;rozmowa-kwalifikacyjna&quot;&gt;Rozmowa kwalifikacyjna&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Będąc na jednej z rozmów kwalifikacyjnych w moim życiu usłyszałem genialne pytanie:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ile jest autobusów w mieście X?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ma ono na celu weryfikację umiejętności estymowania u kandydata. Najgorszą możliwą odpowiedzią jest strzał konkretnej liczby. Najlepszą, nawiązanie dialogu z rozmówcą, domówienie szczegółow, wspólne dążenie do podniesienia prawdopodobieństwa na celne oszacowanie. Podobnie jak na tej rozmowie kwalifikacyjnej, warto traktować codzienną rzeczywistość specjalistów, managerów oraz biznesu jako wspólną drogę do osiągnięcia sukcesu przez każdą ze stron.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Praca rozszerza się tak, aby wypełnić czas dostępny na jej ukończenie.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– &lt;cite&gt;Prawo Parkinsona, Cyril Northcote Parkinson&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;h4 id=&quot;źródła-i-pojęcia&quot;&gt;Źródła i pojęcia&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;[1] &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Parkinson%27s_law&quot;&gt;Prawo Parkinsona, Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Hofstadter%27s_law&quot;&gt;Prawo Hofstadtera, Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;[3] &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Wisdom_of_the_crowd&quot;&gt;Mądrość tłumu, Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
        </entry>
                        
    </feed>