<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
    <feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
        <link href="https://rmakara.github.io/tag/prezent/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
        <link href="https://rmakara.github.io/" rel="alternate" type="text/html" />
        <updated>2018-05-13T19:28:05+02:00</updated>
        <id>https://rmakara.github.io/</id>
        <title>Feed tagged PREZENT - </title>
        <subtitle> Blog o krawędzi między programowaniem i zarządzaniem projektami </subtitle>
        <author>
            <name>Rafał Makara - Blog</name>
        </author>
                                          
        <entry>
            <title>Książki i najlepszy prezent materialny w 2017</title>
            <link href="https://rmakara.github.io/notes/Ksiazki-i-najlepszy-prezent-materialny-w-2017/" />
            <published>2017-12-23T00:00:00+01:00</published>
            <updated>2017-12-23T00:00:00+01:00</updated>
            <id>https://rmakara.github.io/notes/Ksiazki-i-najlepszy-prezent-materialny-w-2017/</id>
            <content type="html" xml:base="https://rmakara.github.io/notes/Ksiazki-i-najlepszy-prezent-materialny-w-2017/">&lt;h1 id=&quot;powrót-do-czytania&quot;&gt;Powrót do czytania&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Jestem osobą której nie zdarza mi się czytać wielu książek fabularnych przez co czasami trudno jest mi odnaleźć się w rozmowach książkowych ze znajomymi. Z drugiej jednak strony, zawsze poświęcałem sporo czasu na czytanie materiałów, które w moich wierzeniach pozwalają mi się czegoś nauczyć i traktowałem to jako skrót do zdobycia wiedzy, którą autorzy zdobywali latami.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W pierwszych dwóch kwartałach bieżącego roku to nie wyszło, ponieważ czytałem bardzo mało. Zmiana nastąpiła w czerwcu gdy uznałem, że wypada zrobić trochę dodatkowych kosztów celem redukcji VATu i podatku dochodowego - kupiłem Amazon Kindle Paperwhite 3.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;kindle-paperwhite-3&quot;&gt;Kindle Paperwhite 3&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Zdecydowanie nie mam zamiaru pisać kolejnej recenzji Kindle, ponieważ takich są już tryliony w Internecie. Poza koniecznością obniżenia podatków kierowałem się:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Szerokością ekranu, która przyśpieszy moje tempo czytania.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mobilnością i rozmiarem pozwalającym na wsadzenie urządzenia nie tylko do torby, ale również do kieszeni.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Podświetleniem.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ładnym i komfortowo leżącym w ręku etui.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tyle. Reszta założyłem, że będzie dobra. :) Urządzenie jak najbardziej polecam.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;książki-przeczytane-w-2017&quot;&gt;Książki przeczytane w 2017&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Główną funkcją pisania bloga jest okazja do wspomnień i usystematyzowania swojej wiedzy. Paradoksalnie to właśnie to jest głównym argumentem do tworzenia własnych treści. Blog zrobił się dla mnie taką publiczną szufladą, której nikomu nie rozsyłam, a wykorzystuję do porządkowania własnych przemyśleń. Jednocześnie każdy może ją otworzyć.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dzięki temu mogłem dzisiaj wrócić do książek, które udało mi się wchłonąć głównie dzięki obecności Kindla w moim życiu. Były to:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://helion.pl/ksiazki/domain-driven-design-zapanuj-nad-zlozonym-systemem-informatycznym-eric-evans,domdri.htm#format/d&quot;&gt;Domain-Driven Design. Zapanuj nad złożonym systemem informatycznym, Eric Evans&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://finansowyninja.pl/&quot;&gt;Finansowy ninja, Michał Szafrański&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lubimyczytac.pl/ksiazka/17348/jak-przestac-sie-martwic-i-zaczac-zyc&quot;&gt;Jak przestać się martwić i zacząć żyć, Dale Carnegie&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lubimyczytac.pl/ksiazka/58072/kto-zabral-moj-ser&quot;&gt;Kto zabrał mój ser?, Spencer Johnson&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lubimyczytac.pl/ksiazka/221962/like-a-virgin-czego-nie-naucza-cie-w-szkole-biznesu&quot;&gt;Like a Virgin. Czego nie nauczą Cię w szkole biznesu, Richard Branson&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lubimyczytac.pl/ksiazka/4378415/maly-ksiaze&quot;&gt;Mały Książe, Antoine de Saint-Exupéry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://helion.pl/ksiazki/mistrz-czystego-kodu-kodeks-postepowania-profesjonalnych-programistow-robert-c-martin,mckkod.htm#format/d&quot;&gt;Mistrz czystego kodu. Kodeks postępowania profesjonalnych programistów, Robert C. Martin&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://helion.pl/ksiazki/software-craftsman-profesjonalizm-czysty-kod-i-techniczna-perfekcja-sandro-mancuso,prorze.htm&quot;&gt;Software Craftsman. Profesjonalizm, czysty kod i techniczna perfekcja, Sandro Mancuso&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lubimyczytac.pl/ksiazka/223586/tdd-sztuka-tworzenia-dobrego-kodu&quot;&gt;TDD. Sztuka Tworzenia Dobrego Kodu, Kent Beck&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://helion.pl/ksiazki/zarzadzanie-3-0-kierowanie-zespolami-z-wykorzystaniem-metodyk-agile-jurgen-appelo,zarz30.htm#format/d&quot;&gt;Zarządzanie 3.0. Kierowanie zespołami z wykorzystaniem metodyk Agile, Jurgen Appelo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;przemyślenia&quot;&gt;Przemyślenia&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O ile podsumowując czytanie w roku 2016 mógłbym wskazać, że najciekawszą przeczytaną pozycją było &lt;a href=&quot;http://lubimyczytac.pl/ksiazka/4339656/the-hard-thing-about-hard-things-building-a-business-when-there-are-no-easy-answers&quot;&gt;The Hard Thing About Hard Things: Building a Business When There Are No Easy Answers, Ben Horowitz&lt;/a&gt; to w tym roku już nie jest tak łatwo. Każdą z wyżej wymienionych książek oceniam jako co najmniej dobrą i wartościową.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Książka &lt;em&gt;DDD&lt;/em&gt; Erica Evansa do której zbierałem się od bardzo dawna ze względu na to w jak nudny sposób jest napisana przypomina, że tworzenie systemów to nie tylko klepanie kodu, ale przede wszystkim komunikacja. &lt;em&gt;Software Craftsman&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;Mistrz czystego kodu&lt;/em&gt; mówią o podobnej tematyce, ale skupiają się na odpowiedzialności i dojrzałości. &lt;em&gt;TDD&lt;/em&gt; Kenta Becka okazało się być prostym (ale bardzo fajnym) tutorialem opisującym implementację aplikacji przez programowanie prowadzone testami - świetny przykład, który można uznać za code kata i zaimplementować w każdym języku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Finansowy ninja&lt;/em&gt; zmotywował mnie do powrotu do zapisywania swoich wydatków, odkładania większego procentu swoich zarobków oraz automatyzacji oszczędzenia, która sprawia że cały proces jest właściwie nieodczuwalny.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Like a Virgin&lt;/em&gt; Richarda Bransona przypomniało mi głównie o fragmentach autobiografii Bransona czytanej kilka lat temu. &lt;em&gt;Like a Virgin&lt;/em&gt; jest serią krótkich artykułów i w zestawieniu z autobiografią - polecam autobiografię.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Zarządzanie 3.0&lt;/em&gt; Jurgena Appello jest pierwszą przeczytaną przeze mnie książką, która nie mówi o tym że czerwony młotek jest najlepszym narzędziem do rozwiązania każdego problemu. Nie stawia zarządzania projektami na równi z organizacją pracy zespołowej od czego można dostać uczulenia na polskich konferencjach zarządzania projektami podobnie jak od mówienia, że każda firma na polskim rynku IT pracuje w Scrumie. Książka nie daje jednoznacznych odpowiedzi, a mówi wprost, że to nasze doświadczenie i współpraca z innymi ludźmi mogą pozwolić na maksymalizację efektywności w danym kontekście. “Parafrazując” słowa z pewnej prezentacji:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Model jest próbą przeniesienia (1,5 x 10^11) neuronów ludzkiego mózgu na jeden slajd.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– &lt;cite&gt;Sławomir Sobótka&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;warto wspomnieć o &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/All_models_are_wrong&quot;&gt;innych, pochodzących z lat 70’ i przytaczanych przez Jurgena w jego książce&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Wszystkie modele są błędne, ale niektóre z nich mogą być przydatne.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– &lt;cite&gt;George E. P. Box&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wreszczie ostatnia grupa przeczytanych przeze mnie książek w którą stronę pchnął mnie film &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=qxvTM37M8Zc&quot;&gt;How to Stop Worrying &amp;amp; Stressing, Michała Sadowskiego z Brand24&lt;/a&gt; opublikowany na początku listopada. Książki genialne, bo książki o życiu. Zawsze aktualne. &lt;em&gt;Jak przestać się martwić i zacząć żyć&lt;/em&gt; ujawnia aktualną od milionów lat prawdę, że większość rzeczy, którymi się martwimy - nigdy się nie wydarzą. &lt;em&gt;Mały książe&lt;/em&gt; daje szansę na przypomnienie sobie, że najmądrzejszymi ludźmi na świecie są dzieci i to od nich powinniśmy się uczyć. &lt;em&gt;Kto zabrał mój ser&lt;/em&gt; to najpiękniejsze wyjaśnienie agile w kontekście życia. :)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Zmieniaj się razem ze swoim Serem i ciesz się tym!&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;– &lt;cite&gt;Spencer Johnson&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;notowanie&quot;&gt;Notowanie&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Wraz z zakupem Kindla zmieniło się jeszcze jedno. Gdy w przeszłości czytałem dowolne materiały tekstowe to przelatywałem przez nie wzrokiem, aby po ich zakończeniu je odłożyć i pozwolić na powolne ulatywanie ze mnie nabytej wiedzy. W tym roku odkryłem niesamowity feature aplikacji &lt;a href=&quot;https://www.evernote.com/&quot;&gt;Evernote&lt;/a&gt;, który pozwala na stworzenie notatki na podstawie zdjęcia. Funkcja jest na tyle mądra, że automatycznie wycina z kadru ekran Kindle i tworzy notatkę zdjęciową jedynie na podstawie wykadrowanego ekranu urządzenia. Genialne rozwiązanie pozwalające zachować najlepsze fragmenty książek na dłużej.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;plan-na-styczeń&quot;&gt;Plan na styczeń&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Pisanie tego artykułu sprawiło mi pewną satysfakcję, ponieważ mogłem odświeżyć to czego nauczyłem się przez ten rok. Zauważyłem, że nawet tak wysokopoziomowe opisanie każdej z książek przywołało pewne wspomnienia o tym co mi dała każda z nich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Planem na styczeń będzie stworzenie strony na blogu będącej repozytorium wszystkich książek, które wniosły coś do mojego programistyczno-menadżersko-życiowego życia. Teraz wydaje się to być idealnym sposobem na odkopanie wiedzy zbieranej latami. :)&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;źródła-i-pojęcia&quot;&gt;Źródła i pojęcia&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;[1] &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/All_models_are_wrong&quot;&gt;All models are wrong, Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=qxvTM37M8Zc&quot;&gt;How to Stop Worrying &amp;amp; Stressing, Michał Sadowski&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;[3] &lt;a href=&quot;https://www.evernote.com/&quot;&gt;Evernote&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
        </entry>
                                                                                                          
    </feed>