<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
    <feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
        <link href="https://rmakara.github.io/tag/developer/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
        <link href="https://rmakara.github.io/" rel="alternate" type="text/html" />
        <updated>2018-04-10T23:42:07+02:00</updated>
        <id>https://rmakara.github.io/</id>
        <title>Feed tagged DEVELOPER - </title>
        <subtitle> Blog o krawędzi między programowaniem i zarządzaniem projektami </subtitle>
        <author>
            <name>Rafał Makara - Blog</name>
        </author>
                                                    
        <entry>
            <title>Developer vs Project Manager 002&amp;#58; Zarobki</title>
            <link href="https://rmakara.github.io/notes/Dev-vs-PM-Zarobki/" />
            <published>2017-11-13T00:00:00+01:00</published>
            <updated>2017-11-13T00:00:00+01:00</updated>
            <id>https://rmakara.github.io/notes/Dev-vs-PM-Zarobki/</id>
            <content type="html" xml:base="https://rmakara.github.io/notes/Dev-vs-PM-Zarobki/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Disclaimer: W serii Developer vs Project Manager opisuję kontrasty dla granicznych położeń tych ról. Zachowuję świadomość istnienia specjalistów posiadających wiele kompetencji miękkich oraz managerów posługujących się niskopoziomową wiedzą techniczną - te grupy świadomie pomijam.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;pieniądze-w-it&quot;&gt;Pieniądze w IT&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Poza ciekawą ścieżką kariery, możliwością spotkania masy niesamowitych, pozytywnych i pełnych pasji ludzi, łatwości zmiany pracy czy relokacji kariera w IT daje możliwość relatywnie prostego dojścia do satysfakcjonujących zarobków. Osoby wychodzące ze studiów w wieku 22-24 lat mają szansę zarabiać spore kwoty. Nawet osoby startujące karierę już w wieku 18-20 lat zazwyczaj zarabiają więcej od swoich rówieśników w innych branżach. Jak wyglądają ścieżki rozwoju finansowego programistów i managerów?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;programista15k&quot;&gt;#programista15k&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;W Internecie krąży dość popularny hashtag #programista15k, który z jednek strony zawiera w sobie odrobinę żartu, a z drugiej odrobinę rzeczywistości. Tworzy on pewne wyobrażenie o branży IT dla osób, które dopiero w nią wchodzącą, a też jest pewnego rodzaju celem do którego dążą developerzy pracujący już od kilku lat. Ile ma w sobie prawdy?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Z mojego doświadczenia wynika, że widełki na stanowiskach programistów w Polsce wynoszą od 1 300 do 28 000 PLN netto + VAT w ramach umowy B2B. Rozstrzał jest dość spory, ale ma to pewne uzasadnienie wynikające z poziomów popytu i podaży na programistów, na polskim rynku. Proporcja w której jest dużo pracy, a mało pracowników (mimo wszystko coraz więcej) sprawia, że przypięcie 3 poziomów finansowania do etykietek junior, mid, senior to zbyt mało. Popularne od 2-3 lat szkoły programowania wprowadzające na rynek coraz więcej początkujących programistów biorą poważny udział w zasilaniu naszego rynku. Ze względu na specyfikę rynku mamy juniorów robiących &lt;a href=&quot;https://pl.wikipedia.org/wiki/CRUD&quot;&gt;CRUDy&lt;/a&gt;, seniorów robiących CRUDy, juniorów wysyłających rakiety w kosmos, seniorów wysyłających rakiety w kosmos. Tak duże zróżnicowanie wymagań stawianych przed specjalistami jest jak najbardziej korzystne dla ludzi w branży, ale może doprowadzić do bólu w którym senior po zmianie firmy spada na poziom wyrośniętego juniora, a co za tym idzie - spadają jego zarobki.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Analizując oferty pracy na polskim rynku, pracując w branży od 7 lat i rozmawiając ze znajomymi zaobserwowałem, że największa liczba programistów zarabia kwoty z przedziału od 4 000 do 9 000 PLN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kolejnym przedziałem jest 9 000 - 16 000 PLN, który zazwyczaj dotyczy “seniorshipu” i ról pokrywających się z przyjmowaniem na siebie pewnej dozy odpowiedzialności (współpraca z klientem, mentorowanie innym, prowadzenie zespołu lub bycie prawdziwym inżynierem).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Natknąłem się zaledwie kilka firm oferujących stawki na poziomie 20 000 - 28 000 PLN. O dziwo nie były to tylko firmy outsourcingowe, a również firmy produktowe oferujące oprogramowanie w modelu SaaS, pozwalającym na mocne skalowanie biznesu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na polskim rynku raczej nie ma ofert z kwotami powyżej 28 000 PLN dla programistów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Istotnym elementem wszystkich powyższych ofert jest to, że pracy jest dużo, a ludzi jednak mniej. Gdy przejdzie się przez etap mocnego juniorshipu - pracę można zmieniać jak skarpetki.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;managerk&quot;&gt;#manager?k&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Tutaj rozstrzał jest jeszcze większy, mimo iż popyt i podaż nie są od siebie aż tak bardzo oddalone. Uniwersalne określenie Project Manager może oznaczać w różnych firmach Project Managera, Account Managera, Scrum Master, Product Ownera, Software Development Managera, Project Management Assistanta lub cechy tych ról wymieszane ze sobą. Czasami wynika to z niedojrzałości firm definiujących dane stanowiska co skutkuje popularnym w IT “zarządzaniem, bez zarządzania”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Widełki tutaj są zauważalne na poziomie od 2 000 do 45 000 PLN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Większość PMów zarabia w przedziale od 4 000 do 8 000 PLN. W firmach, w których stanowisko project managera nie oznacza przede wszystkim bycia &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Point_of_contact&quot;&gt;single point of contact&lt;/a&gt; dla klienta, a jest rzeczywiście konkretną rolą powiązaną z zarządzaniem projektem (np. Prince2, PMP) lub efektywnym wspieraniem pracy zespołu (np. Zarządzanie 3.0, Agile) stawki mogą wzrosnąć do przedziału 8 000 - 20 000 PLN. W takich organizacjach zazwyczaj występuje jawne odseparowanie ról osób, których praca opiera się na danych, a których na ludziach. Temat ten dotyczy dość szerokiego zagadnienia jakim jest niefortunne porównywanie Prince2 ze Scrumem, ale to ponownie temat na inny post.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Najlepsi managerowie są w stanie otworzyć sobie ścieżkę do zarobków 20 000 - 30 000 PLN, gdy w zakresie ich kompetencji nie leży jedynie udział w pracach projektowych, a szersze i większe przyjmowanie odpowiedzialności w kontekście firmowym.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Najwyższe zarobki na jakie się natknąłem się w publicznym ogłoszeniu o pracę wynosiły około 40 000 PLN miesięcznie i dotyczyły product managementu (nie project managementu) w jednym z bardziej znanych softów na świecie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W porównaniu do stanowisk programistycznych - miejsc dla managerów jest mniej. Jeden manager przypada zazwyczaj na kilka zespołów programistycznych, więc konkurencja w momencie aplikowania na stanowisko jest większa.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;gdzie-jest-hajs&quot;&gt;Gdzie jest hajs?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;W skrócie, chciałoby się powiedzieć - nie w software house’ach i nie w wytwarzaniu, a w biznesie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mimo iż wytwarzanie oprogramowania wymaga od nas (często) szalenie wysokiej wiedzy specjalistycznej, w dalszym ciągu jest wytwarzaniem. To osoby odpowiedzialne za odpowiedzi na pytanie Dlaczego? zlecają nam wytworzenie czegoś i kalkulują proces wytwórczy w taki sposób, aby był on jednym z kosztów, który pozwoli im zarobić większą sumę pieniędzy. Większość oprogramowania tworzona jest aby:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;zarobić więcej,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;obniżyć koszty,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;obniżyć poziom ryzyka,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;rozwiązać problem,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;i jest przedewszystkim środkiem do osiągnięcia wyższego celu. Do poparcia tego argumentu warto użyć &lt;a href=&quot;https://pl.wikipedia.org/wiki/Lista_100_najbogatszych_Polak%C3%B3w_tygodnika_%E2%80%9EWprost%E2%80%9D&quot;&gt;listy najbogatszych Polaków&lt;/a&gt;, która nie jest przepełniona założycielami firm programistycznych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W ramach swojej prezentacji &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=1OmmeShKxpM&amp;amp;&quot;&gt;WJUG #171: 5-10-15 lat w karierze developera&lt;/a&gt; Wojciech Seliga przytoczył cytat, który może posłużyć jako wniosek:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;It’s easy to earn a lot but earning a shitload means usually managerial path.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jako uzupełnienie warto przesłuchać również prezentację &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Y3AsFs4GVXY&quot;&gt;GeeCON 2017: Wojciech Seliga - Developer plantations - colonialism of XXI century&lt;/a&gt; skłaniającą do przemyśleń na temat własnej dojrzałości w świecie IT, a także rozważnego zaplanowania przyszłości.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podsumowując:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Łatwiej jest zarobić więcej jako programista.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Szalenie dużo można zarobić tylko jako manager, ale jest to dużo trudniejsze.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;h4 id=&quot;źródła-i-pojęcia&quot;&gt;Źródła i pojęcia&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;[1] &lt;a href=&quot;https://pl.wikipedia.org/wiki/CRUD&quot;&gt;CRUD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Point_of_contact&quot;&gt;single point of contact&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;[3] &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=1OmmeShKxpM&amp;amp;&quot;&gt;WJUG #171 - 5-10-15 lat w karierze developera - Wojciech Seliga&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;[4] &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Y3AsFs4GVXY&quot;&gt;GeeCON 2017: Wojciech Seliga - Developer plantations - colonialism of XXI century&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;[5] &lt;a href=&quot;https://pl.wikipedia.org/wiki/Lista_100_najbogatszych_Polak%C3%B3w_tygodnika_%E2%80%9EWprost%E2%80%9D&quot;&gt;Lista najbogatszych Polaków&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
        </entry>
                          
        <entry>
            <title>Developer vs Project Manager 001&amp;#58; Wiedza o projekcie</title>
            <link href="https://rmakara.github.io/notes/Dev-vs-PM-Wiedza-o-projekcie/" />
            <published>2017-06-15T00:00:00+02:00</published>
            <updated>2017-06-15T00:00:00+02:00</updated>
            <id>https://rmakara.github.io/notes/Dev-vs-PM-Wiedza-o-projekcie/</id>
            <content type="html" xml:base="https://rmakara.github.io/notes/Dev-vs-PM-Wiedza-o-projekcie/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Disclaimer: W serii Developer vs Project Manager opisuję kontrasty dla granicznych położeń tych ról. Zachowuję świadomość istnienia specjalistów posiadających wiele kompetencji miękkich oraz managerów posługujących się niskopoziomową wiedzą techniczną - te grupy świadomie pomijam.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;dwa-punkty-widzenia&quot;&gt;Dwa punkty widzenia&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;W swoim życiu pracowałem przez kilka tygodni jako filmowiec, sześć lat jako programista-tester-analityk-manager-architekt, trzy lata prowadziłem mini-3-osobową-firmę importującą towary z Chin i aktualnie od ponad roku staram się być project managerem. Każde z tych stanowisk zmuszało mnie do wykształcenia zupełnie innego sposobu postrzegania rzeczywistości. W serii krótkich artykułów porównam elementy różniące pozycje developera oraz managera. &lt;strong&gt;Porównania będą bazować na moich własnych doświadczeniach. Oznacza to, że te same kwestie osadzone w innym kontekście mogą okazać się nieprawdziwe.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Management is not a promotion. It is a career change.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;wiedza-o-projekcie&quot;&gt;Wiedza o projekcie&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Branża IT skupia się na rozwiązywaniu problemów klientów, którzy korzystają z naszych usług. Powoduje to, że nabywana przez nas wiedza nie ogranicza się jedynie do pisanego kodu, a jednocześnie głęboko wchodzi w domenę na potrzeby której wytwarzamy dane oprogramowanie. W mojej historii poznałem trzy domeny, dotyczyły one produkcji mebli oraz ich sprzedaży na linii B2B, systemów płatniczych oraz eCommerce. Jak różniła się moja perspektywa w zależności od zajmowanego stanowiska?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;software-developer&quot;&gt;Software Developer&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Zacząłem pracować jako programista na przełomie 19 i 20 roku życia. Można powiedzieć, że byłem dzieciakiem, który dość szybko dostał możliwość współpracy z firmami generującymi do kilkudziestu milionów złotych przychodu miesięcznie. Podczas niektórych delegacji do klientów, zdarzało mi się usłyszeć opinię o przysłaniu przedszkolaka do wdrożenia dużego oprogramowania. Po kilku tygodniach lub miesiącach współpracy z takimi firmami każda z nich ofiarowała mi swoje zaufanie i była w stanie powierzyć część odpowiedzialności za modyfikację oraz automatyzację procesów zachodzących w ich organizacjach. Przeprowadzane optymalizacje zazwyczaj wymagały znaczącej wiedzy dotyczącej meblarstwa, łańcucha dostaw, zamówień, logistyki, gospodarki magazynowej, fakturowania, analiz czy planowania produkcji. Skąd taki przypływ zaufania?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pracując nad dedykowanym dla branży meblowej, autorskim systemem ERP, który wytwarzaliśmy, miałem okazję poznać benefity wynikające z pracy w firmie produktowej. Naszymi produktami było kilka systemów kompleksowo obsługujących proces planowania zasobów przedsiębiorstwa. Fakt pracy nad tak małą liczbą (szalenie złożonych pod względem analitycznym) produktów oraz skupienia się tylko i wyłącznie nad branżą meblową pozwolił nam na wyspecjalizowanie się w danej domenie oraz gwarantował olbrzymią wiedzę o produkcie, który dostarczaliśmy. Spotkania z klientami stawiały nas w pozycji wygranej, ponieważ mieliśmy doświadczenie we współpracy z wieloma firmami meblowymi i w moment byliśmy w stanie znajdować rozwiązania problemów pojawiających się w firmach naszych klientów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spędzanie 100% swojego czasu pracy bardzo blisko tworzonych rozwiązań oraz domeny daje olbrzymie poczucie pewności siebie, ponieważ gwarantuje szczegółową wiedzę, która utrudnia zagięcie nas podczas jakiejkolwiek rozmowy. W większości jest to wiedza odpowiadająca na pytania “co?” oraz “jak?”. Jednak w przypadku osób, których postrzegam jako senior developerów pojawia się również taka odpowiadająca na pytanie “dlaczego?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Początkowa wiedza na tej ścieżce jest szczegółowa i dotyczy kolejno pojawiających się problemów. Dopiero seniorship daje możliwość spojrzenia długoterminowego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gdy ktoś oczekuje od nas prezentacji wiedzy na stanowisku developera również jesteśmy w sytuacji komfortowej. Rzadko musimy odpowiadać na dowolne pytanie “na żywo”. Zazwyczaj jesteśmy obdarowani czasem na znalezienie rozwiązania, ułożenie odpowiedzi lub konsultację z zespołem - jeszcze przed legendarnym PMowym tekstem &lt;em&gt;“dowiem się i wrócę z odpowiedzią”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;project-manager&quot;&gt;Project Manager&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;W roli PMa mam dość małe doświadczenie bazujące na pracy tylko w jednej firmie, więc mój punkt widzenia jest ograniczony. Ostatni rok postawił mnie jednak w wielu sytuacjach. Miałem okresy w których przydzielone były do mnie 3 projekty, a również takie w których projektów miałem 8. Ta druga sytuacja sprawia, że ma się jedynie 40 minut dziennie na zajęcie się każdym z projektów. Nawet sytuacja w której nadzoruje się tylko 3 projekty pozwala na spędzenie nad każdym z nich maksymalnie 2-3 godzin dziennie. Zestawiając to z pozycją specjalisty poświęconego w pełni jednemu projektowi liczba ta jest niesamowicie mała. Nie pozwala na wnikliwe wchodzenie w szczegóły każdego wytwarzanego dla klienta elementu. Szybko doprowadza to sytuacji w której specjaliści z którymi się pracuje nabywają wiedzę zadaniową zdecydowanie przewyższającą tą którą dysponuje PM. Zakres obowiązków managera kierowany jest głównie w stronę budżetowania, rozliczeń, planowania długoterminowego, zarządzania ryzykami. Sprawia to, że w przydzielonych nam 40-120 minutach dziennie brakuje czasu na niskopoziomowe zaangażowanie w wytwarzane rzeczy. Doprowadza to do sytuacji w której możemy odczuwać dyskomfort przez dużą chęć pomocy zespołowi z którym pracujemy na poziomie zadaniowym, uniemożliwioną niskim poziomem wiedzy o zadaniach. Tworzy równiez sytuacje w których kontaktując się z klientami brakuje nam wiedzy o szczegółowych elementach systemu. Wtedy musimy potrafić wykorzystać umiejętności oraz wiedzę specjalistów, którzy nas otaczają. Do tego potrzebna jest relacja oparta na współpracy i zaufaniu, dzięki którym zawsze możemy liczyć na pomoc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wiedza, którą dysponuje PM w pierwszej kolejności odpowiada na pytania “dlaczego?”, a w dopiero później na pytanie “co?”. Rzadko się zdarza, że PM zaangażowany jest w odpowiedź na pytanie “jak?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sytuacje w których jesteśmy stawiani (rozmowy z ludźmi) wymagają od nas natychmiastowego udzielania odpowiedzi. Często zahaczają o tematy w których nie jesteśmy tak kompetentni jak specjaliści. Tematyka rozmów jest rozszerzona o zagadnienia wysokopoziomowe jak biznes, harmonogramy, dostarczanie wartości dla klienta w czasie, zwrot z inwestycji.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;podsumowanie&quot;&gt;Podsumowanie&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Obydwa powyższe punkty widzenia mają swoje plusy i minusy. Nie można jednoznacznie stwierdzić, że jedna ścieżka niesie za sobą więcej pozytywnych odczuć od drugiej lub wnosi do naszego życia mniej lub więcej stresu. Również problemy, które rozwiązujemy są skrajnie różne i nie można ich bezpośrednio do siebie przyrównać. Pozytywna lub negatywna ocena bazuje w większości na tym jakimi jesteśmy ludźmi, jakie emocje chcemy odczuwać i jakie problemy rozwiązywać podczas przechodzenia przez swoją ścieżkę zawodową.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Streszczając cały artykuł do jednego zdania można powiedzieć, że programiści dysponują wyspecjalizowaną, szczegółową wiedzą o projekcie czasami nie zauważając większego obrazu, a managerowie skupieni są na ogóle i długoterminowym spojrzeniu, czesto z pominięciem szczegółów. Dla osiągnięciu sukcesu projektu konieczne jest wzajemne uzupełnianie się oraz partnerstwo między przedstawicielami obydwu ról.&lt;/p&gt;
</content>
        </entry>
                                                                  
    </feed>